\chapter{Sintaxis}
\label{chap:syntax}

Para poder demostrar el teorema de Church-Rosser en el lenguaje Agda, es necesario ir definiendo y creando los tipos de datos necesarios para llegar a esto.

\section{Listas}

Una estructura de datos que utilizaré, por ejemplo para la definición de variables libres, son las listas. En Agda, las defino de la siguiente manera:

\begin{lstlisting}
   data List (A : Set) : Set where
   [ ]                 : List A
   _::_                : A -> List A -> List A
\end{lstlisting}

También es necesario definir funciones sobre las listas. Una de ellas es la función $\in$ la cual toma como parámetros una variable y una lista, y devuelve true o false, según esa variable pertenezca a la lista o no, respectivamente:

\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
   _ (*$\in$*) _ : V -> List V -> Bool
   x (*$\in$*) [] = false
   x (*$\in$*) (y::ys) with x=y
   ... | true  = true
   ... | false = x \in ys
\end{lstlisting}

Otra función necesaria es la de adjuntar dos listas, la cual toma como parámetro dos listas y tiene como salida otra de ellas:

\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
   _ +++ _ : List V -> List V -> List V
   ys        +++ [ ] = ys
   (x :: xs) +++ (y :: ys) with x = y
   ... | true = x :: (xs +++ ys)
   ... | false = x :: (y :: ( xs +++ ys))
 \end{lstlisting}

La última función sobre las listas es la que elimina una variable de esta estructura. Como entrada toma una lista y una variable, y la salida será una lista:

\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
   _ - _ : List V -> V -> List V
   (x :: xs) - s with x = s
   ... | true = xs - s
   ... | false = x :: (xs - s)
\end{lstlisting}

\section{Sintaxis abstracta y variables libres}

La sintaxis abstracta del cálculo lambda  en Agda, se puede definir de la siguiente manera:

\begin{lstlisting}
   data Expr : Set where
   Var       : V
   App       : Expr -> Expr -> Expr
   Lamb      : V -> Expr -> Expr
\end{lstlisting}


También podemos deifnir al conjunto de variables libres de una expresión. En Agda a las variables libres las podemos expresar de dos formas, una de ellas es como una función la cual toma como argumento a una expresión lambda y devuelve una lista de sus variables libres, para esto utilizamos la definición de listas dada anteriormente:


\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
   FreeVList : Expr -> List V
   FreeVList (Var s) = s :: [ ]
   FreeVList (App e(*$_{1} e_{2}$*)) = FreeVList (*e$_{1}$*) +++ FreeVList (*e$_{2}$*)
   FreeVList (Lamb s (*e$_{1}$*)) = FreeVList (*e$_{1}$*) - s
\end{lstlisting}

Otra forma de ver las variables libres es definiendo una relación de dos elementos, donde uno de ellos es una variable y el otro será una expresion lambda. Esta relación sólo estará definida si esa variable es una variable libre de dicha expresión.
Para esto debo escribir todos los casos posibles para la expresiones lambda, con todos sus constructores. La relacion quedaría de la siguiente forma:

\begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
 data _ FreeV _ : V -> Expr -> Set where
 var : {x y : V} -> x = y ->
          x FreeV (Var y)
 appl : {x : V} {e e' : Expr} -> x FreeV e ->
          x FreeV (App e e')
 appr : {x : V} {e e' : Expr} -> x FreeV e' ->
          x FreeV (App e e')
 abs  : {x y : V} {e : Expr} -> x FreeV e -> (x = y -> (*$\bot$*)) ->
          x FreeV (Lamb y e)
\end{lstlisting}
      

Lo siguiente sería realizar dos pruebas con ambas definiciones. Una de completitud que demuestre que si existe v FreeV e entonces v pertenece a la lista de variables libres de e. Y luego una prueba de correccion, la cual muestra que para toda variable v perteneciente a lista de variables libres de e, existe la relacion v FreeV e.
Las demostraciones también las puedo realizar en Agda:



FALTA LAS DEMOSTRACIONES



                             

% --------------------------------
                             





% Tambien podemos definir e / $\delta$, que es la sustitucion de $\delta$ por cada aparicion de v, de la siguiente manera:

% \begin{definition}[Sustitucion]
%   \begin{align*}\label{eq:1}
%     v / \delta &= \delta v \\
%     (e_{0}e_{1})/\delta &= (e_{0}/\delta)(e_{1}/\delta) \\
%     (\lambda v.e)/\delta &= \lambda v_{new}.(e/[\delta\dimv:v_{new}]), where  v_{new} \notin Union 
%   \end{align*}
% \end{definition}

% En Agda debo definir la funcion $\Delta$ que toma como argumento una variable y retonar una expresion lambda.
% \\
% $\Delta$=V -$>$ Expr
% \\

% Luego la substitucion queda de la siguiente manera:\\

% \begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
%  _/ _ : Expr -> (*$\delta$*) -> Expr
% Var v / (*$\delta$*)    = (*$\delta$*) v
% (App e e')/(*$\delta$*) = App (e/(*$\delta$*)(e'/(*$\delta$*)
% (Lamb x e)/(*$\delta$*) = Lamb y (e/((*$\delta$*)+(x,Var y)))
%                          where y = fresh x (FreeVSubs (*$\delta$*) (FreeVList e-x))
% \end{lstlisting}
 
% \begin{proposition}[Proposicion]
%   Supongamos que e es una expresión del cálculo lambda, entonces:\\
%   (a) Si \delta w = \delta 'w para todo w \in FV(e), entonces e/\delta = e/\delta\\
%   (b) e/I_{<var>}=e\\
%   (c) FV(e/\delta) = Union FV(\delta w) \\
% \end{proposition}



%  Renombre o cambio de variable alcanzada:\\
%  La operacion de reemplazar la ocurrencia de una expresion lambda $\delta$v.e por $\delta$v$_{new}$.(e/v -$>$ v$_{new}$), donde v$_{new}$ es cualquier variable que no pertenece al conjunto FV(e) - {v}. es llamado renombre o cambio de variable alcanzada.
%  Si e' es obtenida a partir de e luego del renombre de cero o mas ocurrencias de subfrases, decimos que que e' es obtenida de e por renombre, o que e es $\alpha$-convertida a e'. Como podremos demostrar luego que es una relacion de equivalencia podemos decir que e y e' son $\alpha$-equivalentes.\\
%  En Agda podemos definir la relacion congruencia y la prueba de que es una relación de equivalencia de la siguiente forma:\\ \\
 
% \begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
%   data _(*$\neg$*)_ : Expr -> Expr -> Set where
%   var : {x : V} ->
%     (Var x) (*$\neg$*) (Var x)
%   app : {e e' g g' : Expr} -> e (*$\neg$+) e' -> g (*$\neg$*) g' ->
%     (App e g) (*$\neg$*) (App e' g')
%   lam : {e e' : Expr} {x x' y : V} ->
%     (y FreeV (Lamb x e) -> (*$\bot$*)) -> (y FreeV (Lamb x' e') -> (*$\bot$*)) ->
%     (e / (idd + (x , Var y))) (*$\neg$*) (e' / (idd + (x' , Var y))) ->
%     (Lamb x e) (*$\neg$*) (Lamb x' e')
% \end{lstlisting} \\

% \begin{lstlisting}[escapeinside={(*}{*)}]
%   reflex(*$\neg$*) : (*$\forall$*) (M : Expr) -> M (*$\neg$*) M
%   reflex(*$\neg$*) (Var x) = var
%   reflex(*$\neg$*) (App e e(*$_{1}$*)) = app (reflex(*$\neg$*) e) (reflex(*$\neg$*) e(*$_{1}$*))
%   reflex(*$\neg$*) (Lamb x e) =
% \end{lstlisting}
 
